

数列の問題とその解答

kroll966

—この文書について—

授業で間に合わなかった数列の問題（ネットから拾った B7 と書いてある問題）の解答です。はじめに必要な公式を紹介した後に、問題とその解答を載せています。

予備知識：

(1) 冪乗の和の公式：

$$\sum_{k=1}^n k = \frac{1}{2}n(n+1) \quad (1)$$

$$\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1) \quad (2)$$

が成り立つ。

式 1 は等差数列（初項と公差が 1）の和の公式を用いればわかる。

式 2 は $(k+1)^3 - k^3 = 3k^2 + 3k + 1$ の和をとると

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^n ((k+1)^3 - k^3) &= \sum_{k=1}^n (3k^2 + 3k + 1) \\ (n+1)^3 - 1 &= 3 \sum_{k=1}^n k^2 + 3 \sum_{k=1}^n k + \sum_{k=1}^n 1 \\ n^3 + 3n^2 + 3n &= 3 \sum_{k=1}^n k^2 + \frac{3}{2}n(n+1) + n \\ \therefore \sum_{k=1}^n k^2 &= \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1) \end{aligned} \quad (3)$$

(2) 部分分数分解：分数 $1/(ab)$ を

$$\frac{1}{ab} = \frac{1}{b-a} \left(\frac{1}{a} - \frac{1}{b} \right) \quad (4)$$

と差の形に表すことを**部分分数分解**という。

特に $\frac{1}{k(k+1)}$ のような形の分数は

$$\frac{1}{k(k+1)} = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \quad (5)$$

と部分分数分解すると、その和は

$$\begin{aligned}\sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \right) &= \left(\frac{1}{1} - \frac{1}{2} \right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3} \right) + \dots + \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \right) \\ &= 1 - \frac{1}{n+1} = \frac{n}{n+1}\end{aligned}\tag{6}$$

と計算できる。

問題: 等差数列 $\{a_n\}$ があり、 $a_3 = 5, a_1 + a_4 = 9$ を満たしている。

(1) 数列 $\{a_n\}$ の初項と公差を求めよ。

$$(2) \quad S_n = \sum_{k=1}^n (a_k - 2)(a_k - 1) \quad (n = 1, 2, 3, \dots)\tag{7}$$

とすると、 S_n を n を用いて表せ。

(3) (2) のとき、

$$T_n = \sum_{k=1}^n \frac{k}{S_k}\tag{8}$$

とする。 T_n を n を用いて表せ。

解答:

(1) 公差を d とすると、

$$\begin{aligned}a_3 &= a_1 + 2d = 5, \\ a_1 + (a_1 + 3d) &= 2a_1 + 3d = 9\end{aligned}\tag{9}$$

だから、これを解いて $d = 1, a_1 = 3$ を得る。

(2) (1) より $a_n = n + 2$ だから、

$$\begin{aligned}S_n &= \sum_{k=1}^n (a_k - 2)(a_k - 1) \\ &= \sum_{k=1}^n k(k+1) = \sum_{k=1}^n k^2 + \sum_{k=1}^n k \\ &= \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1) + \frac{1}{2}n(n+1) \quad (\text{冪乗の和の公式}) \\ &= \frac{1}{3}n(n+1)(n+2)\end{aligned}\tag{10}$$

(3) (2) より

$$\begin{aligned}T_n &= \sum_{k=1}^n \frac{3k}{k(k+1)(k+2)} \\&= 3 \sum_{k=1}^n \frac{1}{(k+1)(k+2)} \\&= 3 \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{k+1} - \frac{1}{k+2} \right) \quad (\text{部分分数分解}) \\&= 3 \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{n+2} \right) \\&= \frac{3n}{2(n+2)}\end{aligned} \tag{11}$$

□